{"outPath": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\video\\59276948.mp4", "width": 1920, "height": 1080, "fps": 60, "defaults": {"layer": {"fontPath": "video_default_assets\\fonts\\AveriaSerif-Bold.ttf"}}, "clips": [{"duration": 5, "layers": [{"type": "title-background", "text": "Yunior Garc\u00eda, el artista que desaf\u00eda el gobierno de Cuba con una in\u00e9dita convocatoria de protesta: \"Los cambios en el pa\u00eds son indetenibles\""}, {"type": "news-title", "text": "Lioman Lima - @liomanlima. BBC News Mundo. ", "position": "top-left"}, {"type": "news-title", "text": "2021-11-18", "position": "bottom-right"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\7_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Garc\u00eda, nacido en la provincia de Holgu\u00edn en 1982, se gradu\u00f3 en el Instituto Superior de Arte de La Habana.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "El artista disidente Yunior Garc\u00eda lleg\u00f3 a Espa\u00f1a este mi\u00e9rcoles, luego de que el domingo las autoridadesde Cuba le impidieran salir de su casa e hicieran actos de repudio para evitar una marcha que hab\u00eda anunciado en solitario."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\10_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En un mensaje publicado en Facebook, el dramaturgo confirm\u00f3 que, junto a su esposa, Dayana Prieto, hab\u00edan \"llegado a Espa\u00f1a vivos, sanos y con las ideas intactas\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\12_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Fuentes del gobierno espa\u00f1ol hab\u00edan informado antes a varias agencias de noticias la llegada de Garc\u00eda a Madrid \"con visado de turista\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\14_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Esta es la entrevista al artista opositor publicada el s\u00e1bado 13 de noviembre."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\16_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Tras el intento de llamada n\u00famero 44 del viernes, Yunior Garc\u00eda responde del otro lado, en La Habana."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\18_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\"Perd\u00f3n, es que solo tengo se\u00f1al en el tel\u00e9fono a ratos\", dice el dramaturgo y activista de 39 a\u00f1os, quien se ha vuelto en los \u00faltimos tiempos el rostro m\u00e1s visible de la oposici\u00f3n en Cuba."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\20_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El d\u00eda anterior, BBC Mundo lo hab\u00eda llamado 32 veces y el mi\u00e9rcoles, 24 (incluido desde n\u00fameros diferentes)."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\22_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\"Tambi\u00e9n estoy sin internet, creo que me est\u00e1n tratando de mantener incomunicado\", alega."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\24_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En su criterio, los problemas con su tel\u00e9fono son una de las tantas medidas que han tomado las autoridades de Cuba desde que Garc\u00eda creara una plataforma opositora llamada Archipi\u00e9lago y convocara a \"una marcha c\u00edvica por el cambio\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\26_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En una in\u00e9dita movida, el grupo solicit\u00f3 autorizaci\u00f3n en varias provincias para realizar una protesta, fijada inicialmente para el 20 de noviembre, bas\u00e1ndose en un art\u00edculo de la Constituci\u00f3n, en un pa\u00eds donde la oposici\u00f3n no es tolerada."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\28_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El gobierno anunci\u00f3 entonces ejercicios militares y un \"D\u00eda Nacional de la Defensa\" para la misma fecha, con lo que Garc\u00eda y los dem\u00e1s miembros de Archipi\u00e9lago -un grupo coordinado por 30 personas con variados posicionamientos pol\u00edticos- decidieron adelantar la convocatoria para este lunes 15."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\30_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\"Fue entonces cuando nos negaron el permiso y, al nosotros mantenernos firmes en el reclamo del reconocimiento del derecho a la marcha, que es un derecho humano y constitucional, fue que se agrav\u00f3 esta campa\u00f1a en nuestra contra\", dice Garc\u00eda."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\32_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Las autoridades de Cuba han dedicado largos espacios en sus medios oficiales para calificar la convocatoria de la marcha de \"intento de desestabilizaci\u00f3n\" y \"provocaci\u00f3n\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\34_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Consideran que est\u00e1 \"organizada y financiada desde Estados Unidos\" y califican a Garc\u00eda de ser \"un l\u00edder creado por manuales\" que \"busca una confrontaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito con el pueblo\" y  que \"recibe financiamiento\" de sus \"amos del norte\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\36_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Desde cuentas an\u00f3nimas en redes sociales, los cubanos han sido advertidos de no salir a las calles el lunes y amenazados con que podr\u00edan ser reprimidos con palos, como ya pas\u00f3 en las protestas del 11 de julio."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\38_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El presidente del pa\u00eds, Miguel D\u00edaz-Canel, asegur\u00f3 en la televisi\u00f3n nacional que estaban \"alertas\" y \"preparados\" para \"defender la revoluci\u00f3n\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\40_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Es una situaci\u00f3n totalmente in\u00e9dita y un escenario desconocido en un pa\u00eds donde hasta hace poco, las protestas contra el gobierno eran sencillamente inimaginables."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\42_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Durante el fin de semana, varios activistas denunciaron detenciones, citaciones a entrevistas con las polic\u00edas y amenazas y advertencias. Al equipo de la agencia de noticias EFE le fue retirada la acreditaci\u00f3n de prensa."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\44_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En BBC Mundo conversamos con Garc\u00eda sobre la convocatoria a las protestas, los se\u00f1alamientos del gobierno en su contra y los posibles escenarios a los que se enfrenta la isla ante la potencial marcha del lunes."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\46_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El 11 de julio vimos una movilizaci\u00f3n sin precedentes en Cuba y vimos tambi\u00e9n una represi\u00f3n sin precedentes. Todav\u00eda, de hecho, quedan muchas personas en la c\u00e1rcel. \u00bfPor qu\u00e9 entonces convocar a otra marcha si el resultado puede ser el mismo?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\48_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "A trav\u00e9s de los a\u00f1os, el r\u00e9gimen cubano ha intentado ponerse m\u00e1scaras todo el tiempo, sobre todo ante la comunidad internacional y ante determinada izquierda internacional: decir que son un Estado de derecho, decir que en Cuba existe una democracia."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\50_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Despu\u00e9s del 11 de julio, el propio presidente del Tribunal Supremo sali\u00f3 en una conferencia de prensa a decir que en Cuba se respetaba el derecho de manifestaci\u00f3n y que los cubanos ten\u00edan derecho a manifestarse, siempre y cuando lo hicieran de forma c\u00edvica y pac\u00edfica."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\52_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\54_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Las autoridades consideraron que la protesta es contraria a la Constituci\u00f3n porque \"busca un cambio de sistema\".", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Fue entonces cuando nosotros, apegados a eso y a un art\u00edculo de la Constituci\u00f3n donde se reconoce ese derecho, decidimos intentar agotar ese recurso, hacer ese camino o, por lo menos, obligarlos a ellos a quitarse todas sus m\u00e1scaras."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\57_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y creemos que en ese sentido, esa iniciativa ya ha sido una victoria rotunda, porque han tenido que demostrar ante el mundo lo que realmente son."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\59_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfA qu\u00e9 te refieres?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\61_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "A ra\u00edz de la convocatoria, el propio presidente ha reconocido que en Cuba no hay divisi\u00f3n de poderes."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\63_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Las Intendencias (gobiernos provinciales) han declarado el derecho a la protesta como ilegal y la Fiscal\u00eda nos ha hecho amenazas directas de que iremos a la c\u00e1rcel si insistimos en defender este derecho."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\65_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "O sea, de todas las maneras posibles han demostrado ante el mundo que Cuba es una dictadura, que no existe democracia de ning\u00fan tipo y, que probablemente, si somos rigurosos, no existe ni siquiera una Rep\u00fablica."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\67_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "T\u00fa has trabajado por a\u00f1os para instituciones del gobierno cubano, has actuado y escrito para producciones de la televisi\u00f3n estatal, firmaste una carta al presidente Biden contra el embargo de EE.UU. Y, sin embargo, ahora usas palabras como \"dictadura\" o \"r\u00e9gimen\" para referirte al gobierno de tu pa\u00eds, t\u00e9rminos que dividen tanto dentro como fuera de Cuba. \u00bfPor qu\u00e9?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\69_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Es muy complejo el tema del lenguaje. Yo siempre he querido usar un lenguaje diferente, que no sea parte de la ret\u00f3rica de un lado o del otro. Pero hay palabras que, sencillamente, no tienen un sustituto."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\71_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ellos han demostrado de forma evidente que se comportan como una dictadura y que ya ni siquiera les importa guardar las apariencias."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\73_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y como escrib\u00ed hace poco, hay palabras que no te atreves a mencionar hasta que las ves desnudas frente a ti."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\75_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\77_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Garc\u00eda es narrador, dramaturgo y actor y lidera un grupo llamado Tr\u00e9bol Teatro.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Realmente yo agot\u00e9 todos los recursos que existen en Cuba para intentar lograr cambios por lo que ellos llaman los \"canales establecidos\"."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\80_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "He asistido a congresos, asambleas, en la que he estado delante de las figura que gobiernan Cuba y he sido transparente y vocal y mi experiencia de vida me ha demostrado que por esos caminos no se transforma nada. Absolutamente."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\82_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En Cuba tenemos asambleas y congresos con cierta apariencia de di\u00e1logo democr\u00e1tico que en realidad no son m\u00e1s que cuartos de desahogo, donde la gente suelta sus penas y a\u00f1o tras a\u00f1o se repiten una y otra vez las mismas cuestiones, las mismas preocupaciones y todos los problemas."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\84_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Tras un comunicado que publicaste recientemente en Facebook en el que dices que marchar\u00e1s solo el domingo, en el lugar del lunes, se ha creado mucha controversia sobre si esto significa que se ha cancelado la manifestaci\u00f3n."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\86_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Lo que publiqu\u00e9 fue a ra\u00edz de una preocupaci\u00f3n real que tengo, por informaciones que nos llegaron, sobre que, al parecer, estaban preparados para esperarnos en los lugares donde hab\u00edamos anunciado que nos manifestar\u00edamos con trampas que constitu\u00edan verdaderas ratoneras."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\88_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En ese sentido, dije que yo me manifestar\u00eda solo el domingo para renovar ese reclamo del derecho a la protesta, pero en ninguna parte de la declaraci\u00f3n estaba la palabra desconvocar ni eliminar ni suspender ni postergar."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\90_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\92_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Seguidores del gobierno amenazan con palos a los potenciales manifestantes.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Supe que estaban pensando organizar una especie de carnaval infantil por la misma \u00e1rea donde ten\u00edamos pensado marchar y ya eso fue demasiado para m\u00ed."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\95_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Sab\u00edamos tambi\u00e9n el peligro de infiltrados, de cosas que pod\u00edan preparar en lugares como c\u00edrculos infantiles, hospitales y otros as\u00ed para culpar a los manifestantes."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\97_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ante toda esa preocupaci\u00f3n, en mi caso personal, yo cre\u00eda que ten\u00edamos que hacer un llamado a la no violencia y a que los manifestantes buscaran alternativas para que no pusieran en riesgo sus vidas."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\99_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Porque el otro peligro que existe, que es real, es que los l\u00edderes, las personas visibles, podemos ser detenidos en cualquier momento y entonces estar\u00edamos de alguna manera enviando a la gente hacia un lugar en el cual no podr\u00edamos estar nosotros y no podr\u00edamos estar acompa\u00f1\u00e1ndolos, participando de esa manifestaci\u00f3n."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\101_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Esas preocupaciones realmente me ten\u00edan atormentado y necesitaba encontrar una soluci\u00f3n que al mismo tiempo redujera al m\u00ednimo los riesgos de violencia, pero que no significan para nada, desconvocar o privar a la gente de su derecho a manifestarse."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\103_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Pero con esos precedentes \u00bfte parece responsable mantener la marcha?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\105_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "A eso se debe esta declaraci\u00f3n m\u00eda, que es primero es un llamado a la sensatez y al equilibrio de las partes. Segundo, es un llamado a buscar soluciones ingeniosas para evitar poner en riesgo a los manifestantes."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\107_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En Cuba hay un refr\u00e1n que dice \"el que empuja no se da golpe\". Bueno, yo en ning\u00fan momento, en ning\u00fan caso, querr\u00eda ser parte de ese refr\u00e1n, en caso de que me lleven preso y no pueda estar."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\109_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Entonces, lo que hago es un llamado a la gente a buscar el ingenio para defender ese derecho, pero en ning\u00fan caso significa privar a los cubanos de conquistar esos derechos que nos han negado."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\111_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "A ra\u00edz de la protesta ocurrida el 27 de noviembre de 2020 frente al Ministerio de Cultura de Cuba, fuiste uno de los que abog\u00f3 por el di\u00e1logo, incluso cuando otros participantes se opon\u00edan. Te  reuniste con Silvio Rodr\u00edguez. \u00bfSi la marcha corre esos riesgos, por qu\u00e9 no seguir apostando por el di\u00e1logo? \u00bfCrees que es posible un di\u00e1logo con las autoridades cubanas?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\113_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo s\u00ed creo que el di\u00e1logo es una soluci\u00f3n pol\u00edtica viable."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\115_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El gran problema con el di\u00e1logo con las autoridades es que no ha ocurrido jam\u00e1s, porque nos hemos encontrado ante un gobierno que est\u00e1 negado a dialogar."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\117_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "A ellos no les interesa dialogar porque no est\u00e1n listos para eso, porque cualquier di\u00e1logo al que ellos se sometan, que sea real, que sea transparente, saben que van a perderlo."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\119_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Las preguntas que hay que hacerse tambi\u00e9n es \u00bfqu\u00e9 tipo de di\u00e1logo?, \u00bfen qu\u00e9 circunstancias?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\121_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El \u00fanico resultado para m\u00ed real de un di\u00e1logo es aquel en el que involucremos al resto de la sociedad, en el que la sociedad civil cubana comience a participar, que el pueblo cubano pueda decidir qu\u00e9 es lo que quiere."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\123_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfEntonces coincides con el se\u00f1alamiento que te han hecho en medios oficiales de Cuba de que buscas un cambio de sistema?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\125_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo no creo que sea leg\u00edtimo que un solo ser humano pueda cambiar el sistema de un pa\u00eds, como ya pas\u00f3 aqu\u00ed."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\127_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Creo que eso tiene que ser una decisi\u00f3n soberana del pueblo. Es decir, son los pueblos los que  tienen el derecho leg\u00edtimo de cambiar la realidad concreta de su naci\u00f3n."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\129_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\131_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Fidel Castro proclam\u00f3 el \"car\u00e1cter socialista\" de su gobierno en 1961.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo soy revolucionario en el sentido real de la palabra. As\u00ed que, por supuesto, quiero cambiar mi realidad. Y eso implica darle el poder a la gente, que la gente, sin exclusiones, pueda cambiar su realidad."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\134_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Por lo que yo lucho no es por imponer lo que yo creo que va a ser el mejor pa\u00eds para todos. Yo quiero que la gente tenga la posibilidad de decidir cu\u00e1l es el mejor pa\u00eds para Yunior."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\136_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y \u00bfc\u00f3mo ese pa\u00eds mejor para Yunior? \u00bfCu\u00e1l es la Cuba por la que t\u00fa quieres marchar el 14? \u00bfCu\u00e1l es el pa\u00eds por el que ustedes convocaron a marchar el 15?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\138_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "La Cuba que yo sue\u00f1o, como dec\u00eda, es la Cuba de una libertad consensuada, un Estado de Derecho donde se respete realmente la legalidad y no se interprete la ley en favor del poder. Un pa\u00eds donde las libertades no la usurpe un grupo privilegiado."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\140_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\142_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Garc\u00eda estuvo en las protestas del 27 de noviembre de 2020 frente al Ministerio de Cultura de La Habana y luego en la del 11 de julio.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Tiene que ser un pa\u00eds con una democracia participativa, real, donde la gente tenga el poder de transformar su realidad concreta. Tiene que ser un pa\u00eds pr\u00f3spero, donde existan libertades para que la gente pueda crecer econ\u00f3micamente, en prosperidad, sin que se levanten abismos insalvables entre uno y otros."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\145_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "El futuro de Cuba tiene que ser inclusivo, hay que acabar con toda la discriminaci\u00f3n que todav\u00eda existe de muchas maneras."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\147_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Tiene que ser un pa\u00eds donde se respete a las minor\u00edas, donde todos participemos, donde todos tengamos la libertad de hacer y decir lo que pensamos sin parar en una c\u00e1rcel o en el exilio, un pa\u00eds, como dec\u00eda Mart\u00ed (el h\u00e9roe nacional de Cuba), \"con todos y para el bien de todos\" y que eso no se convierta en un eslogan f\u00e1cil, sino en una pr\u00e1ctica cotidiana."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\149_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Adem\u00e1s de que buscas promover un cambio de sistema, durante las \u00faltimas semanas, los medios oficiales de la isla han utilizado amplios espacios para referirse a ti y te se\u00f1alan tambi\u00e9n de ser \"un l\u00edder creado por manuales\", de recibir \u00f3rdenes desde Estados Unidos o de ser agente de la CIA. \u00bfTambi\u00e9n aceptas esos se\u00f1alamientos?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\151_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Es curioso que se usen esas acusaciones contra m\u00ed de forma p\u00fablica y que, en privado, en los interrogatorios a los que me han sometido -que, como te puedes imaginar han sido muchos y variados- ni siquiera me lo han preguntado."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\153_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Jam\u00e1s me han insinuado ni siquiera una relaci\u00f3n con Estados Unidos o una relaci\u00f3n con pagos o con financiamiento de ninguna parte, porque saben que eso es falso. Ellos no han podido probarme jam\u00e1s un solo centavo."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\155_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfC\u00f3mo se financia Archipi\u00e9lago?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\157_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Lo que estamos haciendo no requiere de fondos ni lo estamos haciendo por dinero. De hecho, cuando est\u00e1bamos empezando, alguien puso un tuit en el que ped\u00eda donaciones para Archipi\u00e9lago y luego lo borr\u00f3 y pidi\u00f3 disculpas porque sabemos que cualquier tema con el dinero puede ser utilizado en nuestra contra."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\159_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En Cuba tenemos que aprender a dejar de pensar que por no estar de acuerdo con el gobierno recibes un salario de la CIA."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\161_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\163_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "La plataforma Archipi\u00e9lago fue creada tras las protestas del 11 de julio, seg\u00fan Garc\u00eda, para aglutinar a cubanos de posiciones diferentes.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Estamos haciendo esto porque ya no nos aguantamos m\u00e1s el hecho de vivir en un pa\u00eds sin derechos, porque ya no soportamos m\u00e1s que la \u00fanica esperanza que tenga un joven cubano sea pedir una visa e irse del pa\u00eds."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\166_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "No aguantamos m\u00e1s el tema de la econom\u00eda, que no tiene arreglo, ni el de la gente sin esperanza haciendo colas interminables frente a tiendas vac\u00edas."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\168_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y \u00bfcu\u00e1l es tu rol en todo esto? \u00bfQu\u00e9 buscas personalmente: reconocimiento, protagonismo, convertirte en una figura pol\u00edtica, poder ante un potencial cambio\u2026?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\170_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo no tengo aspiraciones pol\u00edticas y los que me conocen lo saben, ni siquiera en mi grupo de teatro he querido asumir responsabilidades (la direcci\u00f3n general de mi grupo de teatro rodaba entre los actores, todos los a\u00f1os se votaba). El poder no es algo que a m\u00ed me mueva."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\172_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Lo que pasa es que asumir una posici\u00f3n ante mi realidad es inevitable para m\u00ed."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\174_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo he tratado de expresar mis ideas en mis obras de teatro y puestas en escena, en casi todo lo que he escrito como artista y hay gente que me dice que deber\u00eda seguir haciendo eso."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\176_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Pero a veces no basta. Es decir, yo creo que un intelectual tiene que involucrarse con la realidad de su pa\u00eds."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\178_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Mi rol en todo esto entonces ha sido siempre el de un artista y el de un intelectual comprometido con su realidad, que no quiere quedarse c\u00f3modamente en su sof\u00e1, escribiendo obras o di\u00e1logos que reflejan indirectamente lo que ocurre."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\180_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\182_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Garc\u00eda se hizo conocido en el sector art\u00edstico por sus \"discursos incendiarios\" durante reuniones y asambleas.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "No se trata de ma\u00f1ana pasar a un libro de historia o recibir un premio p\u00f3stumo o que le pongan tu nombre a una calle. Se trata de cambiar tu realidad. Se trata de hacer algo por la gente, no por tu nombre, no por la posteridad ni para la historia."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\185_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfC\u00f3mo has vivido t\u00fa y c\u00f3mo ha vivido tu familia el proceso de la convocatoria a esta protesta y la reacci\u00f3n del gobierno ante la misma?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\187_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ha pasado de todo: desde amenazas directas de la seguridad del Estado o de la Fiscal\u00eda hasta palomas muertas con sangre en la puerta de mi casa o acto de repudio (personas que son convocadas en Cuba para gritar ofensas a los opositores)."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\189_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Como te pudiste dar cuenta, me cortan el tel\u00e9fono intermitentemente y no tengo internet. Han tambi\u00e9n acosado a mi familia cercana, a mi suegra, a mi cu\u00f1ado, a quien sea cercano a m\u00ed. Y por semanas, he sido foco de frecuentes campa\u00f1as de descr\u00e9dito en los medios estatales, sin derecho a r\u00e9plica."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\191_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Es dif\u00edcil emocionalmente para m\u00ed. Tengo el peso de la preocupaci\u00f3n de mi madre, que dice que no puede dormir de la ansiedad o de mi hermana que vive fuera Cuba y que est\u00e1 m\u00e1s desesperada a\u00fan porque se siente impotente y no sabe qu\u00e9 hacer."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\193_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfPor qu\u00e9 crees que el gobierno de Cuba ha reaccionado de esta manera por solo una convocatoria a una protesta?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\195_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ellos son un gobierno que tiene el control de todas las instituciones, de todo el aparato jur\u00eddico, de todas las fuerzas armadas, de todas las armas, de todo el dinero\u2026 Nosotros somos un grupo de j\u00f3venes con un tel\u00e9fono."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\197_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Cuando un r\u00e9gimen as\u00ed tiembla ante un grupo de muchachos que solo tienen sus ideas y sus celulares es porque tienen la certeza de que ya han perdido a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\199_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "No hay otra explicaci\u00f3n."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\201_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\203_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Cientos de personas fueron detenidas tras las protestas del 11 de julio pasado.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Ellos saben que en este momento no cuentan con ese apoyo del que han hablado por a\u00f1os."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\206_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Despu\u00e9s del desastre de la tarea de ordenamiento (para reformar la econom\u00eda, que termin\u00f3 con una elevada inflaci\u00f3n), de la pandemia, de todo lo que ha vivido el pueblo de Cuba en los \u00faltimos a\u00f1os, de que uno ve que hablan del embargo mientras los hoteles siguen creciendo e importan carros para el turismo, es muy dif\u00edcil seguirles teniendo confianza."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\208_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ellos lo saben y por eso est\u00e1n temblando."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\210_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfEn qu\u00e9 medida crees que artistas como t\u00fa, j\u00f3venes con tel\u00e9fonos como dec\u00edas, pueden alcanzar demandas que los grupos opositores no han logrado en d\u00e9cadas?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\212_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "No se puede cambiar nada en un pa\u00eds si no tienes el apoyo de la gente. Quiz\u00e1s en otros momentos era demasiado dif\u00edcil obtener el apoyo porque no hab\u00eda las v\u00edas para comunicarte."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\214_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "A veces los opositores eran m\u00e1s conocidos fuera que en todo el pa\u00eds. Era otro el contexto."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\216_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ahora la realidad ha cambiado. Lo que marca la diferencia en este momento es que la gente tiene m\u00e1s acceso a la informaci\u00f3n, que puede enterarse mejor de lo que est\u00e1 pasando y que puede tomar un poco m\u00e1s la decisi\u00f3n de apoyar o no una propuesta, una iniciativa o movimiento."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\218_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\220_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "Las redes sociales han tenido un profundo impacto en la actualidad social de Cuba.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Creo que los cambios van a depender de que el pueblo se sume a entender que tiene que hacer algo por cambiar su realidad. Y yo creo que ese cambio ya est\u00e1 ocurriendo, por lo menos en las conciencias."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\223_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y \u00bfpor qu\u00e9 crees que est\u00e1 pasando ahora? \u00bfQu\u00e9 otras condicionantes puede haber m\u00e1s all\u00e1 del acceso a la informaci\u00f3n o las redes sociales?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\225_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ahora mismo estamos viviendo en Cuba una crisis total. Ya ni siquiera es la econ\u00f3mica. Es una crisis en todos los sentidos: cultural,  de comunicaci\u00f3n, moral\u2026 Y en medio de una situaci\u00f3n como esta pueden ocurrir cambios importantes."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\227_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Tambi\u00e9n hay una crisis de liderazgo en cuanto a los que gobiernan. Errores terribles de comunicaci\u00f3n y un gobierno que no para de meter la pata. Y eso tambi\u00e9n, por supuesto, influye en que la gente le pierda la fe o la confianza."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\229_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En otros momentos hab\u00eda otros l\u00edderes autoritarios, pero al menos ten\u00edan carisma y contaban con la simpat\u00eda de grandes segmentos de la poblaci\u00f3n. Ahora no."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\231_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\233_image.jpg"}, {"type": "news-title", "text": "D\u00edaz-Canel fue designado para sustuir en el poder a Ra\u00fal Castro, que sigui\u00f3 en el gobierno tras la enfermedad de su hermano Fidel.", "position": "top-left"}, {"type": "subtitle", "text": "Ahora son personas sin liderazgo real, que no tienen ning\u00fan tipo de historial verdaderamente revolucionario, que han olvidado el concepto real de lo que significa revoluci\u00f3n. Son conservadores de manual, continuistas, que votan de forma un\u00e1nime, que tienen el mismo lenguaje y que no son capaces de inspirar ya a nadie."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\236_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y por supuesto, la gente no simpatiza con cosas as\u00ed."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\238_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Pero eso no pasa solo a nivel oficial. \u00bfPor qu\u00e9 crees que Cuba no ha contado tampoco con un l\u00edder opositor que sea capaz de inspirar y movilizar sectores amplios?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\240_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En Cuba siempre nos han sembrado la desconfianza en el resto de los cubanos. Los cubanos desconfiamos de todo el mundo: cualquiera puede ser un infiltrado de la seguridad, un agente de la polic\u00eda."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\242_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Nos han sembrado esa desconfianza en el otro durante mucho tiempo y la llevamos en los genes."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\244_body.wav"}]}, {"layers": [{"type": "image", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\images_processed\\246_image.jpg"}, {"type": "subtitle", "text": "Hay un temor tambi\u00e9n al caudillismo, porque lo hemos padecido de una manera brutal, y las personas normalmente rechazan a cualquiera que tenga un liderazgo que pueda convertirse en el siguiente caudillo."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\247_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Pero s\u00ed creo que hay otros l\u00edderes opositores que han venido antes y que no se pueden olvidar. Hay mucha gente que ha intentado lograr cambios en Cuba y que tampoco se pueden olvidar. Los pueblos suelen tener a veces mala memoria."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\249_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Las voces opositoras que se han hecho m\u00e1s relevante en los \u00faltimos tiempo han terminado presas o en el exilio. De hecho, a\u00fan est\u00e1n presos Luis Manuel Otero Alc\u00e1ntara y Maikel Osorbo, miembros del Movimiento San Isidro. \u00bfC\u00f3mo enfrentas t\u00fa estas dos posibilidades?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\251_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo creo que eso, el hecho de que los opositores en Cuba terminen en la c\u00e1rcel o teni\u00e9ndose que ir al exilio, demuestra una vez m\u00e1s el tipo de gobierno que tenemos."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\253_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "La c\u00e1rcel para m\u00ed no solo es ya una amenaza, es pr\u00e1cticamente una realidad por llegar cada segundo que pasa."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\255_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Ya me han dicho por los delitos por lo que me van a acusar si salgo a la marcha. Y ayer, en un interrogatorio, me hablaron hasta de la prisi\u00f3n a la que voy a ir (el Combinado del Este, en La Habana) y las condiciones en las que voy a estar all\u00ed."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\257_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Por eso, trato de vivir cada d\u00eda como si fuera el \u00faltimo, en la noche le hago el amor a mi esposa como si fuera la \u00faltima vez, porque no s\u00e9 cu\u00e1l ser\u00e1 mi \u00faltimo d\u00eda en libertad."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\259_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "En cuanto a un potencial exilio, tengo claro que para m\u00ed la prioridad no ser\u00e1 qu\u00e9 es lo mejor para mi comodidad, c\u00f3mo complazco mi ego o mis aspiraciones personales, sino desde qu\u00e9 lugar puedo serle m\u00e1s \u00fatil a mi pa\u00eds, desde d\u00f3nde puedo servir mejor al futuro de Cuba."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\261_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Y en mi caso personal, te prometo que esa ser\u00e1 la pregunta que me haga todos los d\u00edas a la hora de tomar una decisi\u00f3n."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\263_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yendo hacia el futuro cercano, has dicho que vas a marchar este domingo por una de las avenidas m\u00e1s c\u00e9ntricas de La Habana con una rosa blanca. \u00bfHas valorado que probablemente no puedas ni llegar hasta all\u00ed? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con la marcha del 15N si te llevan preso? \u00bfCu\u00e1les son los escenarios?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\265_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Yo no s\u00e9 lo que va a pasar. S\u00e9 lo que yo he decidido, lo que voy a hacer, lo que quiero hacer.  Y tambi\u00e9n s\u00e9 que tengo confianza y fe en la gente de Cuba. Tengo fe en los j\u00f3venes. Creo en esta generaci\u00f3n y creo que esta generaci\u00f3n es otra, que Cuba cambi\u00f3 y que el escenario es totalmente diferente."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\267_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "No puedo saber qu\u00e9 pasar\u00e1 el domingo o el lunes o el resto de los d\u00edas, pero s\u00e9 que mi decisi\u00f3n es salir a manifestarme, a defender, a conquistar un derecho. La actitud de una persona puede cambiar el mundo, como lo hizo Rosa Park. Y yo creo en eso."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\269_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "\u00bfY si nadie sale a la calle, si la convocatoria fracasa? \u00bfQu\u00e9 va a pasar despu\u00e9s?"}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\271_body.wav"}, {"type": "subtitle", "text": "Los cambios son indetenibles, no importa lo que pase en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Esto es solo un episodio m\u00e1s. Esto es una rueda que ech\u00f3 a andar. \u00bfSer\u00e1 Archipi\u00e9lago? \u00bfSer\u00e1 otro movimiento? \u00bfSer\u00e1n otros j\u00f3venes? \u00bfSer\u00e1 de otras maneras -ojal\u00e1 que siempre pac\u00edficas-? No lo s\u00e9, pero de lo que estoy convencido es que esto ya no hay qui\u00e9n lo pare."}, {"type": "detached-audio", "path": "bbc_news_content_scraped\\59276948\\assets\\audio_files\\273_body.wav"}]}]}